\documentclass[../precipa]{subfiles}
\begin{document}

  \chapter{Теоретична постановка на проблема}
    Разглежданият проблем е как можем да провеждаме обучение по математика ползвайки изцяло свободни учебни помагала, които биват допълвани преди всяко занятие. Свободните помагала биват изграждани единствено чрез свободен софтуер и са две - сборник и уеб сайт. За провеждането на обучението с учениците обаче успях да разработя само уеб сайта. Сборника съставих в последствие.
    
    \section{Понятия}
    
      \subsection{Свободен софтуер}
      	Авторите на свободен софтуер предоставят на потребителите му 4 свободи \parencite[Официалната статия можете да откриете на сайта на проекта ГНУ][]{gnu-free-software-definition}:
      	
      	\begin{enumerate}
      	  \item Да изпълняват програмата както пожелаят, за всякакви цели;
      	  \item Да изучават как работи програмата и да я изменят, за да отговаря на нуждите им. Достъпът до изходния код е необходимо условие за това;
      	  \item Да разпространяват копия, за да помагат на приятелите си;
      	  \item Да подобряват програмата и да споделят подобренията си с всички, за да може цялата общност да се възползва. Достъпът до изходния код е необходимо условие за това.
      	\end{enumerate}
      	  
      	Често понятието свободен софтуер (на английски \strong{free software}) се бърка с понятието "софтуер с отворен код" (на английски \strong{open source}). Двете наистина се отнасят в повечето случаи до една и съща група програми, но понятието open source заобикаля етичния въпрос за свободата, съсредоточавайки вниманието ни към практическите удобства от ползването на софтуер с отворен код. Това обаче е следствие. Свободата е в основата на зараждането на това движение, затова съм избрал да назовавам софтуера, който ползвам \strong{свободен} \parencite[повече по темата в статията][]{gnu-free-software-and-open-source}.
        
      \subsection{Разлика между свободен и безплатен софтуер}
      
      	Когато говорим за софтуер, думата \strong{свободен} не означава \strong{безплатен}. Всъщност, двете понятия нямат нищо общо в този контекст (а мисля, че и извън него). Струва ми се странно, че бъркаме и смесваме понятията за свобода и пари. Свободният софтуер може да бъде безплатен, но може и да не е. Нещо повече, ако авторът на софтуера забрани на ползвателите му да го продават, той автоматично го прехвърля в групата на несвободния софтуер \parencite[повече детайли в статията][]{gnu-free-software-price}.
      	
      \subsection{Лицензи}
      	Правата, които авторът на софтуера предоставя на потребителите му са указани в лиценза на софтуера. Често използвани лицензи за свободен софтуер са:
      	
      	\begin{description}
      	  \item[GNU General Public License (GPL)] \footnote{GPL - \href{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.en.html}{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.en.html}} - първият лиценз за свободен софтуер и един от най-ползваните до наши дни. Той е най-яркият представител на групата \strong{copyleft} лицензи. Те предоставят четирите свободи на потребителя, но също го задължават да ги предостави на хората, с които ще споделя софтуера. По този начин сме сигурни, че софтуерът ще остане свободен.
      	  \item[Mozilla Public License (MPL)] \footnote{MPL - \href{https://www.mozilla.org/en-US/MPL/}{https://www.mozilla.org/en-US/MPL/}} - подобен на GPL, но не задължава ползвателите на софтуера да го запазят свободен.
      	  \item[Creative Commons] \footnote{Creative Commons - \href{https://creativecommons.org/}{https://creativecommons.org/}} - група от лицензи, които се ползват обикновено за изображения, видеа, музика и публикации. Някои от тях са свободни, други не са, защото забраняват продаването на произведението или нанасянето на промени по него. Уикипедия ползва лицензи от тази група. \parencite[][]{wikimedia-licensing} Тази дипломна работа, свободният сборник по математика и уеб сайтът, който направих към него, също ползват един от свободните лицензи от тази група - CC-BY-SA \footnote{CC-BY-SA - \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.bg}{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.bg}}.
      	\end{description}
      	
      \subsection{Свободни образователни ресурси}
      	Те са аналог на свободния софтуер, но в образованието. Предоставят същите 4 свободи на ползвателите на образователния ресурс.
      	
    \section{Свободен и/или безплатен?}
      По-рано в тази глава споменавам, че свободен и безплатен не е едно и също, както и че ако присъства задължението за безплатно разпространение, софтуерът или образователният ресурс не е наистина свободен. Защо е важно това и защо избрах да направя сборника и сайта наистина свободни? Защо на някого би му било нужно да ги разпространява срещу заплащане, след като ги има безплатно в интернет?
      
      Ако забраня разпространяването им срещу заплащане, забранявам професионалното им отпечатване. Тогава, сборникът би останал само един pdf файл, който можем да отпечатаме на принтера си вкъщи или просто да гледаме от екрана на лаптопа си. За мен е важно ползвателите му да разполагат с тази свобода, но също и професионални книгоиздатели да могат да го отпечатват в професионален вид, както всички други сборници и учебници. При това положение обаче, цената му не би могла да бъде завишавана прекалено, защото никой от тях няма да притежава авторските права над сборника. Всяка печатница би могла да го отпечатва законно, без да иска нечие позволение и всеки би могъл да си го изтегли безплатно от интернет или да го получи от свой приятел в електронен вид. Това е културата на споделяне, която бих искал да виждам в света около себе си, затова опитвам да дам на хората сборник, чрез който да я упражняват законно.
      	
    \section{Примери за свободен софтуер}
    
      \begin{description}
      
      	\item[Операционната система ГНУ+Линукс] всъщност е група от стотици, а може би хиляди операционни системи. Ползвам ежедневно такава операционна система от 9 години насам. Мога да споделя опита си със следните ГНУ+Линукс дистрибуции:
      	
      	\begin{description}
      	  \item[Убунту]\footnote{Убунту - \href{https://ubuntu.com/}{https://ubuntu.com/}} беше първата, която изпробвах. Скоро обаче разбрах, че не е най-подходящата за мен, защото е разработвана от корпорацията Каноникал, която често се стреми да увеличи печалбите си за сметка на свободата на потребителите.
      	  \item[Дебиан]\footnote{Дебиан - \href{https://www.debian.org/}{https://www.debian.org/}} е дистрибуцията, която стои в основата на Убунту. Нейните разработчици я развиват наистина в духа на свободния софтуер, като основният им стремеж е да я поддържат възможно най-стабилна. Това я прави много подходяща за сървъри, защото при тях ни е важно да работят безотказно, а не да разполагат с най-новата версия на софтуера.
      	  \item[Трискел]\footnote{Трискел - \href{https://trisquel.info/}{https://trisquel.info/}} е базирана на Убунту, но не съдържа в себе си никакъв несвободен софтуер. Това я прави една от наистина свободните операционни системи, признати за такива от проекта ГНУ. Пълната свобода обаче идва с някои неудобства и ограничения за хардуера, които са преодолими, ако човек е наистина решен да не прави никакъв компромис.
      	  \item[Минт]\footnote{Минт - \href{https://linuxmint.com/}{https://linuxmint.com/}} е базирана на Убунту и разработчиците ѝ се стремят да постигнат оптимално равновесие между свободата и удобството.
      	  \item[Арк]\footnote{Арк - \href{https://archlinux.org/}{https://archlinux.org/}} е дистрибуция, която се обновява ежедневно и винаги съдържа най-новият софтуер. Тя е предназначена за потребители, които са наясно, че честите обновявания на софтуера вървят с възможности за сривове в системата и са готови да положат усилия, да четат документацията и да поправят сами системата си. Инсталирането ѝ е предизвикателна задача, защото се осъществява само чрез текстови команди. Това е умишлено и е част от обучението на потребителя, за да може в бъдеще да поправя системата си. Тази операционна система ползвам в момента, пишейки дипломната си работа.
      	  \item[Арко]\footnote{Арко - \href{https://arcolinux.com/}{https://arcolinux.com/}} е изградена върху Арк, но е лесна за инсталиране и ползване дори от потребители, които нямат никакъв опит със системна администрация. Нея инсталирах на всички компютри в компютърния кабинет в гимназията ни.
	      \end{description}
	      
	      \item[\LaTeX]\footnote{\LaTeX - \href{https://www.latex-project.org/get/}{https://www.latex-project.org/get/}} е език за съставяне на документи, който позволява да укажем форматирането, структурата и съдържанието му в един обикновен текстов файл. Документите написани на този език могат да бъдат писани чрез обикновен текстов редактор (например Notepad), а възможностите за форматиране надхвърлят многократно онези на редакторите като Microsoft Word и LibreOffice Writer. Авторът пише съдържанието и указва структурата, а \LaTeX се грижи за номерирането на страниците, библиографията, списъкът с фигури и таблици и всичко друго, което може да бъде изградено автоматизирано. Тази дипломна работа, както и свободният сборник по математика са написани на \LaTeX.
	      \item[Python]\footnote{Python - \href{https://www.python.org/}{https://www.python.org/}} е свободният програмен език, който ползвам за изграждането на задачите в сборника и сайта. Чрез него генерирам по 100 различни комбинации от псевдослучайни числа, които след това замествам в модел на задача, който вместо числата съдържа променливи. Така получаваме 100 различни задачи, които всъщност са една и съща задача, но с различни числа.
	      \item[Maxima]\footnote{Maxima - \href{https://maxima.sourceforge.io/}{https://maxima.sourceforge.io/}} е математически, специализиран, свободен софтуер, който извършва пресмятанията си и извежда отговора както го правим ние, хората. Калкулаторите, както и повечето софтуери биха изписали например \(0,(3)\), а Maxima би извела \(\frac{1}{3}\). Там, където Maxima би извела като отгвор \(\pi\), калкулаторът би изписал \(3,14...\). За всяка от програмите на Python написах и по една и на Maxima, чрез която получаваме отговора на всяка от 100-те генерирани задачи с псевдослучайни числа.
	      \item[BaseX]\footnote{BaseX - \href{https://basex.org/}{https://basex.org/}} е свободна база данни, която работи с XML файлове. Това позволява лесното пренасяне на данните и обработката им чрез обикновен текстов редактор. BaseX ползвах за изграждането на модел на изпитите, задачите, условията и отговорите им в различни формати.
	      \item[xsltproc]\footnote{xsltproc - \href{https://linux.die.net/man/1/xsltproc}{https://linux.die.net/man/1/xsltproc}} е конзолна програма, чрез която можем да прилагаме XSL трансформации върху XML файлове. Чрез нея автоматизирано получавам \LaTeX файловете за сборника от XML файловете със задачи.
	      \item[Git]\footnote{Git - \href{https://git-scm.com/}{https://git-scm.com/}} е система за контрол на версиите, която ми позволява да съхранявам пълната история на разработката на тази дипломна работа, както и на сайта и сборника към нея.
	      \item[GitLab]\footnote{Gitlab - \href{https://gitlab.com/}{https://gitlab.com/}} е софтуер и уеб сайт, на който съхранявам Git хранилищата. Това ми позволява да предоставя програмния код на дипломната работа, сайта и сборника с всекиго, за да могат да упражнят втората и четвъртата си свобода, без нуждата аз да поддържам денонощно включен сървър.
	      \item[Docker]\footnote{Docker - \href{https://www.docker.com/}{https://www.docker.com/}} са софтуерни контейнери, които ползват като основа ядрото Линукс и минималният брой библиотеки върху него, за изпълняването на конкретни програмистки задачи. Чрез докер контейнери извършвам изолирано една от друга всяка от автоматизираните задачи по изграждането на димпломната работа, сборника и сайта.
	      \item[Gitlab Continuous Integration]\footnote{Gitlab CI - \href{https://docs.gitlab.com/ee/ci/}{https://docs.gitlab.com/ee/ci/}} позволява да зададем последователност от автоматизирани програмни задачи, като всяка следваща може да ползва продукта от изпълнението на предишната. По този начин проследявам много лесно къде точно възниква грешка при изграждането на този файл, сайта и сборника и всяка една от подзадачите може да бъде осъществена в тясно специализиран докер контейнер.
	      \item[JSXGraph]\footnote{JSXGraph - \href{https://jsxgraph.org/wp/index.html}{https://jsxgraph.org/wp/index.html}} е математически софтуер, който ни позволява да изграждаме и изследваме динамични, геометрични чертежи. Тя е подходящ заместител за друг, по-известен софтуер наречен ГеоГебра \footnote{ГеоГебра - \href{https://www.geogebra.org/}{https://www.geogebra.org/}}. А защо да заместваме ГеоГебра? Защото тя не е съвсем свободен софтуер. Потребителите на ГеоГебра не могат да я ползват за търговски цели, не могат да печелят пари от нещо създадено на нея. Това е указано в лиценза на ГеоГебра \footnote{Лиценз на ГеоГебра - \href{https://stage.geogebra.org/license}{https://stage.geogebra.org/license}}. В настоящия етап от разработката на сайта или сборника не съм включил геометрични задачи, но съм го планирал за в бъдеще, затова споменавам и софтуера тук.
	      \item[CindyJS]\footnote{CindyJS - \href{https://cindyjs.org/}{https://cindyjs.org/}} е софтуер подобен на JSXGraph и ГеоГебра, но позволява изграждането на физични симулации и фрактали. Освен това, чертежите на CindyJS често са по-цветни. Бих го ползвал за задачите, на които подхожда пъстър чертеж, а JSXGraph бих ползвал за задачите, на които подхожда изчистен чертеж.
      \end{description}
      
    \section{Уеб сайтове със свободни образователни ресурси}
      \begin{description}
        \item[OER Commons]\footnote{OER Commons - \href{https://www.oercommons.org/}{https://www.oercommons.org/}} помещава в себе си множество ресурси от различни области на знанието, като стремежът е да са приравнени към Common Core стандартите в САЩ \footnote{Common Core - \href{http://www.corestandards.org/}{http://www.corestandards.org/}}. Това означава, че ще са нужни допълнителни усилия, ако искаме да приспособим учебен материал от OER за българската учебна програма. Налични са отделни статии, упражнения, задания за домашно или цели учебници. Много от материалите обаче са pdf файлове, така че би се наложило да ги препишем, за да ги ползваме. Също, част от ресурсите не са свободни в истинския смисъл на понятието, защото лицензът им забранява да се продават.
        \item[CK12]\footnote{CK12 - \href{https://www.ck12.org}{https://www.ck12.org}} има много прилики с OER Commons, но ползва собствен формат за образователните си ресурси наречен Flexbook \footnote{Flexbook - \href{https://flexbooks.ck12.org/flexbooks/student/}{https://flexbooks.ck12.org/flexbooks/student/}}. Това позволява на учениците да взаимодействат със сборника си по математика, както при ГеоГебра. Също така обаче не открих начин да изтегля на компютъра си Flexbook учебник, което означава, че те не са наистина свободни, тъй като не разполагам с техния изходен код. Мога да ги променям, докато съществува сайта CK12 и докато ми го позволяват. Това е достатъчна причина за мен да не разработвам учебните си материали там.
        \item[Wikibooks]\footnote{Wikibooks - \href{https://www.wikibooks.org/}{https://www.wikibooks.org/}} съдържа множество образователни ресурси на множество езици, точно в духа на Уики културата. Те са най-свободните, които успях да открия, защото вървят ръка за ръка с изходния си код, който е всъщност Уики страницата им. Налични са и книги на български език \footnote{Wikibooks на български език - \href{https://bg.wikibooks.org/wiki/Начална\_страница}{ https://bg.wikibooks.org/wiki/Начална\_страница}}. Сред тях е и единственият друг свободен сборник по математика, който открих, наречен \href{https://bg.wikibooks.org/wiki/Сборник\_с\_математически\_доказателства}{Сборник с математически доказателства}\footnote{Сборник с математически доказателства - \href{https://bg.wikibooks.org/wiki/Сборник\_с\_математически\_доказателства}{https://bg.wikibooks.org/wiki/Сборник\_с\_математически\_доказателства}}
        \item[Не съвсем свободните] платформи също могат да бъдат полезни в обучението, но не могат да бъдат включвани в свободния сборник, затова не са предмет на тази дипломна работа. Споменавам ги само за пълнота на изложението:
          \description
            \item[ГеоГебра] е сайт, който върви в комплект със софтуера ГеоГебра, който споменавам по-горе. Програмата ГеоГебра, както и сайтът ГеоГебра са софтуери, които много харесвам и използвам ежедневно в училище. Проблемът със свободата при тях обаче ме възпрепятства да ги ползвам в сборника, защото нищо направено с ГеоГебра не може да бъде разпространявано срещу заплащане, освен ако не съм платил на ГеоГебра, за да ми позволят. Аз не възнамерявам да плащам на когото и да е, за да издам свободния си сборник, нито пък бих създал такава необходимост за останалите хора, които ще изберат да го издават или да го ползват за основа на свой сборник или уеб сайт.
            \item[Кан академия]\footnote{Кан академия - \href{https://bg.khanacademy.org/}{https://bg.khanacademy.org/}} също е платформа, която много харесвам и ползвам ежедневно. Тя позволява на учениците да гледат самостоятелно видеа и да решават тестове по математика, информатика, биология, физика и други. Създадена и разработвана е в САЩ. Приспособяването ѝ към българската учебна програма осъществява организацията "Образование без раници". Ресурсите в Кан академията могат да бъдат гледани от всекиго, безплатно, но лицензът им ги прави несвободни, освен в случаите, когато е изрично опоменато, че са свободни. \footnote{Кан академия - условия за ползване \href{https://bg.khanacademy.org/about/tos\#5}{https://bg.khanacademy.org/about/tos\#5}}
      \end{description}
    
    \section{Университетски начинания}
      \begin{description}
        \item[MIT OpenCourseWare от Масачузетски технологичен институт в Кеймбридж, САЩ]\footnote{MIT OpenCourseWare - \href{https://ocw.mit.edu/index.htm}{https://ocw.mit.edu/index.htm}}
        \item[OpenStax CNX от Университета Райс в Хюстън, САЩ]\footnote{OpenStax CNX - \href{https://cnx.org/}{https://cnx.org/}}
        \item[други] примери са програмите за свободно обучение към университетите: Тюбинген в Германия; Карнеги Мелън в Питсбърг, САЩ; Йейл в Ню Хевън, САЩ; Щатския университет в Юта, САЩ; Мичиганският университет и Калифорнийският университет – Бъркли \footnote{OpenCourseWare в университети по целия свят - \href{https://en.wikipedia.org/wiki/OpenCourseWare}{https://en.wikipedia.org/wiki/OpenCourseWare}}
      \end{description}
      
    \section{Организации}
      \begin{description}
        \item[UNESCO]\footnote{UNESCO - \href{https://en.unesco.org/themes/building-knowledge-societies/oer/}{https://en.unesco.org/themes/building-knowledge-societies/oer/}}
        \item[Virginia Open Education Foundation] \footnote{Virginia Open Education Foundation - \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Virginia\_Open\_Education\_Foundation}{https://en.wikipedia.org/wiki/Virginia\_Open\_Education\_Foundation}}
      \end{description}
      
    \section{Други начинания и организации}
      Множество мероприятия са били провеждани и в Австралия, Австрия, Белгия, Канада, Дания, Франция, Германия, Гърция, Унгария, Индия, Ирландия, Италия, Холандия, Нова Зеландия, Норвегия, Полша, Португалия, Русия, Сенегал, Южна Африка, Испания, Швеция и Украйна. \footnote{Списък с начинанията за свободни образователни ресурси по държави - \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Category:Open\_access\_by\_country}{https://en.wikipedia.org/wiki/Category:Open\_access\_by\_country}}
      
    
      
\end{document}